<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Scriptorum</title><link href="http://marcyves.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://marcyves.github.io/feeds/marc-augier.atom.xml" rel="self"></link><id>http://marcyves.github.io/</id><updated>2014-09-15T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Steps to Increase your VirtualBox Hard Disk Size</title><link href="http://marcyves.github.io/Increase%20VirtualBox%20Hard%20Disk%20Size-en.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-15T00:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2014-09-15:Increase VirtualBox Hard Disk Size-en.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;cd into the directory where your virtual drive is found (usually ~/VirtualBox VMs/{Your VirtualBox PC name})&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;~/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;VirtualBox&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;VMs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Win7&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;run the modify hd function with the new size (in MB) I choose 50GB (50 * 1024mb = 51200MB)&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;VBoxManage&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;modifyhd&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Win7&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;vdi&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;resize&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;51200&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;VirtualBox will resize your hard drive and you will see the following output from the system indicating that the process is complete&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="mi"&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.10&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.20&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.30&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.40&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.50&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.60&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.70&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.80&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.90&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;..&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;.100&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;%&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Now start up your Virtual Windows Machine. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Start your partition manager and extend the partition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once complete you have successfully Increased your VirtualBox Disk Size, and can now continue installing applications and software on your VirtualBox OS.&lt;/p&gt;</summary><category term="VirtualBox HardDisk Size"></category></entry><entry><title>Récuperer une installation interrompue</title><link href="http://marcyves.github.io/repair-ubuntu-install.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-12T13:50:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2014-09-12:repair-ubuntu-install.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Après avoir interrompu une mise à jour de Ubuntu, ou à cause d'une panne de courant pendant la mise à jour, on peut se retouver avec une système qui refuse de démarrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Généralement cela se traduit par un message du stye:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;Root&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filesystem&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;check&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;failed&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;A&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;maintenance&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;shell&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;will&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;now&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;be&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;started&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;CONTROL&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;D&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;will&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;terminate&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;this&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;shell&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;and&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;reboot&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;the&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;system&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;D'après le &lt;a href="http://askubuntu.com/questions/38617/root-filesystem-check-fails-after-power-failure-during-installation"&gt;forum Ubuntu&lt;/a&gt; on peut se sauver de la situation en utilisant ces commandes: &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;mount&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;o&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;remount&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;rw&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt;  &lt;span class="n"&gt;dpkg&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;configure&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;a&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;mount&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;o&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;remount&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;ro&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;sync&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;reboot&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;mais il faudra ensuite terminer la mise à jour avec :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;dpkg&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;configure&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;a&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Cela pourrait ne pas suffire pour pouvoir redémarrer l'interface graphique, il faudra alors sans doute compléter avec :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;apt&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;get&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;install&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;f&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;apt&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;get&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;upgrade&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Jusqu'à ce que l'interface graphique fonctionne pour pouvoir reprendre la mise à jour avec l'outil Ubuntu.&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category></entry><entry><title>Steps for Setting up and Running sudo</title><link href="http://marcyves.github.io/setup%20sudo-en.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2014-09-12:setup sudo-en.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;If your system does not already have sudo set up and enabled, you need to do the following steps:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;You will need to make modifications as the administrative or super user, root. While sudo will become the preferred method of doing this, we don’t have it set up yet, so we will use su (which we will discuss later in detail) instead. At the command line prompt, type su and press Enter. You will then be prompted for the root password, so enter it and press Enter. You will notice that nothing is printed; this is so others cannot see the password on the screen. You should end up with a different looking prompt, often ending with ‘#’. For example: &lt;code&gt;$ su Password: #&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Now you need to create a configuration file to enable your user account to use sudo. Typically, this file is created in the &lt;code&gt;/etc/sudoers.d/&lt;/code&gt; directory with the name of the file the same as your username. For example, for this demo, let’s say your username is “student”. After doing step 1, you would then create the configuration file for “student” by doing this: &lt;code&gt;# echo "student ALL=(ALL) ALL" &amp;gt; /etc/sudoers.d/student&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Finally, some Linux distributions will complain if you don’t also change permissions on the file by doing: &lt;code&gt;# chmod 440 /etc/sudoers.d/student&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="setup sudo"></category></entry><entry><title>Arachides en sauce aigre-douce</title><link href="http://marcyves.github.io/arachides-aigre-douce.html" rel="alternate"></link><updated>2013-11-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-11-09:arachides-aigre-douce.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Ingrédients:&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;arachides 500g &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poivre vert 10g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;poivrons 10g&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;huile d'arachide 5g&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alcool 2g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vieux vinaigre 5g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la sauce de soja 2g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3g de sucre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de sel 2g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poulet 1g&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Réalisation&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Préparer tous les ingrédients&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les poivrons et piments verts lavé, coupé légèrement plus petit que le grain d'arachide.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alcools et accessoires, en plus de l'huile d'arachide, d'autres épices, en remuant avec des baguettes en baisse ensemble pour faire de l'intégration complète d'une variété d'épices.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Casserole, versez un peu d'huile mélangée d'arachide (carter d'huile froids au froid).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les arachides versé dans le pot, ouvrir un petit feu maintenu sous agitation avec des baguettes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scoop d'huile d'arachide légèrement décoloré, sentir l'odeur d'arachides et d'entendre des craquements à éteindre rapidement le feu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hors du feu, versez arachides chaudes dans le petit vin blanc et mélangez bien.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;après les poivrons Ding Liang Liang arachides sur le dessus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la sauce versé arachides, l'agitation peuvent être consommés.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Source: &lt;a href="http://www.xinshipu.com/彩椒糖醋花生-225375.htm"&gt;http://www.xinshipu.com/彩椒糖醋花生-225375.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="Recettes"></category><category term="Chine"></category></entry><entry><title>Résumé de mes thèmes de recherche</title><link href="http://marcyves.github.io/theme-recherche.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-23T10:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-10-23:theme-recherche.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Principaux thèmes de recherche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour résumer la thématique qui sous-tend mes travaux, je propose d'apporter ici une contribution à l'étude des évolutions sociétales engendrées par le numérique. J'utilise le terme de numérique plutôt que ceux d'informatique ou de technologies de l'information parce que ceux-ci ne sont que des moyens qui ont abouti à la mutation de notre environnement, de l'analogique au digital. Mes thèmes de recherches trouvent leur origine de façon générale dans ce qui touche au &lt;strong&gt;statut de l'objet technique&lt;/strong&gt;, lié à l'analyse des &lt;strong&gt;relations entre progrès technologique et évolution de la société&lt;/strong&gt; au plan du &lt;strong&gt;statut de la connaissance et de sa transmission&lt;/strong&gt; voire sa manipulation.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;Concr&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;è&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;tement&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;quand&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;la&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Connaissance&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;devient&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;elle&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;un&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;objet&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;num&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;rique&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;?&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Comment&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;se&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;sont&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;transform&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;s&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;le&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;livre&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;&amp;#39;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;cole&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;la&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;soci&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;?&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Compte tenu de mon passé professionnel, c'est bien entendu du côté des technologies de l'information et de la communication que mon intérêt s'est porté principalement. L'intersection entre l'ingénieur et le chercheur se situe autour des technologies du Web, plus précisément HTML qui est la clef qui m'a ouvert la porte de ma carrière d'enseignant chercheur. En effet, le langage HTML est bien ce qui m'a conduit naturellement à prendre du recul sur les modalités de constitution d'un &lt;strong&gt;hypertexte&lt;/strong&gt;, qui pose la question de l'&lt;strong&gt;organisation des idées&lt;/strong&gt; et de la &lt;strong&gt;représentation des connaissances&lt;/strong&gt; d'une part et la &lt;strong&gt;navigation&lt;/strong&gt; d'autre part.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hypertexte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'hypertexte comme technologie de navigation dans un corpus numérique permet d'envisager une autre approche du texte et de la lecture. Comme objet d'étude, l'hypertexte propose plusieurs dimensions, d'une part la lecture et bien entendu aussi l'écriture sans laquelle la précédente ne serait pas possible. D'autre part, les modes d'organisation comme les structures hypertextuelles, bien qu'interdépendants des dimensions précédentes, sont des domaines qui demandent à être explorés isolément. J'ai souhaité aborder la question de l'écriture parce qu'elle est restée longtemps une question relativement technique, réservée à quelques spécialistes. Ce n'est plus le cas aujourd'hui, l'écriture hypertextuelle est à la portée de tous grâce aux technologies "Web 2.0". Ce qui pose de nouvelles questions en particulier sur la question du droit d'auteur. D'ailleurs le numérique nous oblige à repenser complètement le modèle sur lequel nous reposons actuellement et qui a été mis en place pour répondre aux besoins des technologies analogiques ou pré-numériques (livre, imprimerie, disque, etc.). C'est en fait d'abord la question du document qui est posée en premier lieu. Document qui peut être coupé et collé, qui peut être partagé et écrit en commun, par des personnes qui se connaissent ou qui s'ignorent, document qui peut être textuel, sonore ou visuel. Si seulement nous pouvions identifier où commence et où s'arrête un document, il serait peut-être alors possible d'en connaitre précisément l'auteur et de lui donner des droits. En passant de technologies analogiques à des technologies numériques, notre société est train d'évoluer d'un mode R/O "Read Only" à un mode R/W "Read Write", c'est à dire que chacun de nous n'est plus limité à consommer ce que seulement quelques uns peuvent produire, nous pouvons tous être auteurs, ce qui bouleverse les aspects légaux, qui sont parfois en contradiction avec les aspects moraux. C'est ce qui me motive à explorer de nouveaux modèles de gestion, parce qu'au cours du XXe siècle la culture est devenue un bien de consommation, mais grâce aux TIC la culture est de nouveau à la disposition de tous, comme bien de consommation mais surtout comme territoire à explorer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le numérique nous permets à tous d'être auteurs, par extension se pose la question d'être auteurs de notre &lt;strong&gt;apprentissage&lt;/strong&gt;. J'ai donc été amené à m'interroger sur l'&lt;strong&gt;apprentissage&lt;/strong&gt;, en particulier quand il est mis en oeuvre par des dispositifs numériques et communicationnels. C'est d'abord par la &lt;strong&gt;représentation des connaissances&lt;/strong&gt; que j'ai abordé cette problématique parce que cela découlait directement de mon travail sur l'hypertexte. En effet, les questions d'ergonomie et d'orientation dans un corpus hypertextuel se traduisent pour moi en questions cognitives de représentation des connaissances. La notion d'hypertexte ouvre à une théorie de la mémoire (associations) et donc à un modèle de la cognition en même temps qu'elle repose la question des systèmes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apprentissage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la représentation des connaissances à la pédagogie, il y a plusieurs façons d'appréhender les évolutions et les nouvelles modalités d'apprentissages proposées par les technologies numériques. Si nous envisageons de manière synthétique la cognition comme trois facultés combinées qui seraient : l'imagination, le raisonnement et la mémoire, nous ne pouvons que constater que les technologies de la connaissance~: l'écriture, l'imprimerie puis aujourd'hui l'ordinateur ont contribué d'abord à externaliser la fonction de mémoire de notre cortex. C'est aussi que sans ordinateur, la bibliothèque remplissait une partie de la fonction mémorielle, mais avec des enjeux de classification et d'indexation qui sont maintenant en train de muter, sinon de disparaitre grâce à l'utilisation d'ordinateurs, de bases de données et de moteurs de recherche. Un exemple de cette mutation est que par exemple il faut connaître et maitriser la classification de Dewey pour retrouver un ouvrage papier, en revanche Google maintient ses modes d'indexation secrets pour, nous dit-il, en garantir la pertinence. Pour revenir à notre modèle cognitif, le raisonnement est en partie pris en charge par certains développements de l'intelligence artificielle, qu'il est intéressant de mieux comprendre et surtout l'imagination reste complètement l'apanage de l'espèce humaine. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'apprentissage est ainsi face à un nouvel enjeu, la nécessité de repenser la pédagogie quand la mémorisation est remplacée par la capacité à retrouver le bon document, c'est à dire que l'esprit d'analyse et le raisonnement viennent prendre la place de la mémoire pour trier la masse d'information à notre disposition. L'enjeu est d'autant plus complexe et paradoxal que cette (r)évolution s'est faite plus vite que l'évolution générationnelle, ce qui fait que nous pouvons craindre une fracture numérique par exemple entre les professeurs et leurs étudiants de la  génération Y. Les jeunes générations ont toujours besoin d'apprendre des anciennes. Pourtant la génération Y, née avec le numérique s'est appropriée de nouveaux usages sans leur aide. Mais si nous observons ce qui se passe dans ces nouveaux usages, nous nous rendons compte qu'ils ne sont pas du tout maitrisés, en particulier les aspects éthiques sont complètement ignorés chez une grande partie des utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La génération des baby boomers, s'autocensure sur l'utilisation des nouvelles technologies. Elle aurait pourtant souvent beaucoup à apporter. Dès lors, certains paradoxes se dévoilent: les plus anciens qui ont plus de temps à consacrer à l'apprentissage des nouveaux outils et qui en ont besoin pour rester en contact avec les petits enfants sont quelquefois plus « à jour » technologiquement que les parents. L'habituelle complicité entre petits enfants et grands parents ne se ferait plus au coin du feu mais à travers un écran d'ordinateur ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;%Autre sujet d'étonnement, ou de satisfaction, la technologie, tant qu'elle était mécanique était plutôt l'apanage des hommes. Avec le numérique c'est de moins en moins le cas et c'est une autre frontière qui tombe ou se déplace. Ainsi, nous constatons régulièrement que de nouveaux territoires sont conquis par le numérique. La frontière entre travail et loisir devient particulièrement floue à l'heure des communautés de pratique. Les réseaux sociaux mélangent professionnels, amateurs éclairés et passionnés autour des mêmes thématiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Perspectives de recherche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans la continuité de ce que j'ai commencé à entreprendre, je désire &lt;strong&gt;étudier la nouvelle relation entre l'homme et le numérique et notamment la prégnance des réseaux sociaux&lt;/strong&gt;. Dans ce nouveau contexte la notion de document est plus que jamais à repenser, parce que les technologies font tomber les frontières et parce que le travail collaboratif est maintenant une pratique qui "va de soi". Ainsi, je souhaite approfondir la notion ambiguë d'intelligence collective, qui fait trop souvent abstraction de la problématique de la constitution de communautés en réseaux. Pour cela, mes travaux à venir vont utiliser comme terrain l'apprentissage en particulier, ce qui est une manière d'aborder l'&lt;strong&gt;analyse du rapport du numérique au savoir et le nouveau rapport au savoir&lt;/strong&gt;. De  nouveaux supports émergent, en même temps que de nouvelles pratiques comme par exemple la mobilité. La connaissance, détachée de tout support matériel, est maintenant accessible partout et par tous. Il nous reste à découvrir les processus d'intermédiation qui rendent possible la création de communautés d'apprentissage.Enfin, ce contexte où chacun peut participer à la constitution d'un grand corpus collectif demande à &lt;strong&gt;explorer le domaine légal (copies, droits d'auteur)&lt;/strong&gt; ainsi que &lt;strong&gt;explorer le domaine des relations humaines : Web 2, culture libre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="recherche"></category><category term="numérique"></category></entry><entry><title>Installer Apache sur Mac OS X Mountain Lion</title><link href="http://marcyves.github.io/installer-apache.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-20T10:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-10-20:installer-apache.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Setting Up and Starting the Apache Web Server in OS X&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Versions of OS X prior to Mountain Lion can simply turn on “Web Sharing”, but from 10.8 onward you’ll need to do the following to use a local web server:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Launch Terminal, located in /Applications/Utilities/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Type the following command, replacing USERNAME with the user account short name:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;nano&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;etc&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;apache2&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;users&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;USERNAME&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;conf&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Enter the admin password when requested, then paste the following into the nano text editor:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;Directory&lt;/span&gt; &lt;span class="err"&gt;&amp;quot;/Users/USERNAME/Sites/&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
Options Indexes Multiviews
AllowOverride AuthConfig Limit
Order allow,deny
Allow from all
&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;/Directory&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;• Edit the Directory path USERNAME to the appropriate username
• Now hit Control+O to save the changes to USERNAME.conf, then hit Control+X to quit out of nano
• Next, you will start the web server with the following command:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;apachectl&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;start&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;• Launch Safari, Chrome, or Firefox and navigate to “http://127.0.0.1″ to verify the server is running, you will see an “It Works!” message&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can now also visit http://127.0.0.1/~USERNAME/ to see the contents of whatever is stored in the user ~/Sites/ directory, and you can add an index.html file or whatever else you’d like to the directory to serve it to the outside world or even just your LAN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Using http://localhost/ is also fine, and by editing the hosts file you can set a local domain to whatever you want to create a local test environment with an otherwise live domain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OS X Mountain Lion ships with PHP 5.3.13 preinstalled, though if you start the built-in Apache server, you will find PHP isn’t enabled by default. Changing this is easy, and if you’re a web developer and want PHP running on your local Mac with OS X 10.8 or later, follow along to have it working in no time.
Launch Terminal and enter the following command, using the administrator password when requested:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;nano&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;etc&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;apache2&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;httpd&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;conf&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Now hit Control+W to use the search feature of nano, and type in “php”
Locate the following line and remove the comment (#) from the beginning:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;LoadModule&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;php5_module&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;libexec&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;apache2&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;libphp5&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;so&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Now hit Control+O to save the changes, followed by Control+X to quit out of nano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Back at the command prompt, you’ll want to restart the Apache server for the php module to load. This is done with the following command, or you can toggle the on/off switch in the 3rd party WebSharing panel:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;apachectl&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;restart&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Apache quickly restarts and PHP will be enabled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can verify this by throwing any php file into the ~/Sites/ directory and loading localhost/~user/file.php into a web browser, or you use phpinfo() to check the existing php configuration by placing the following into any file with a php extension:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="cp"&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;phpinfo&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;();&lt;/span&gt; &lt;span class="cp"&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Save that file into the user ~/Sites/ directory and load it into a web browser.
If you want to make any changes to PHP configuration, use the following command to make a copy of the default php.ini file:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;cp&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;private&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;etc&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;php&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;ini&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;default&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;private&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;etc&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;php&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;ini&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Make adjustments to the copied php.ini file in /etc/ or /private/etc/ as necessary, leaving the original .default file intact. As usual, any major changes to php.ini will need to be followed by another Apache restart to take affect.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://dev.mysql.com/doc/refman/5.1/en/macosx-installation.html"&gt;http://dev.mysql.com/doc/refman/5.1/en/macosx-installation.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;télécharger le DMG
installer par double clic &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEQUEL Pro
se connecter avec root pas de mot de passe
créer les users, mettre un mot de passe à root &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warning: date(): It is not safe to rely on the system's timezone settings. You are &lt;em&gt;required&lt;/em&gt; to use the date.timezone setting or the date_default_timezone_set() function. In case you used any of those methods and you are still getting this warning, you most likely misspelled the timezone identifier. 
You probably need to put the timezone in a config line in your php.ini
You should have a block like this in your php.ini :
[Date];Defines the default timezone used by the date functions; http://php.net/date.timezonedate.timezone =America/New_York
If not, add it ( replacing the timezone by yours ). After configuring, make sure to restart httpd (service httpd restart).
Here is the List of supported timezones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mod_rewrite should already be enabled. PHP isn't mind you. To check, look in /etc/apache2/httpd.conf and ensure that these lines:
LoadModule rewrite_module libexec/apache2/mod_rewrite.soLoadModule php5_module        libexec/apache2/libphp5.so
are uncommented.
Also ensure that AllowOverride is set to All within the &lt;Directory "/Library/WebServer/Documents"&gt; section.
If you put your project within the /Library/WebServer/Documents folder, then it should work.&lt;/p&gt;</summary><category term="macosx"></category></entry><entry><title>Les applications récentes dans le Dock</title><link href="http://marcyves.github.io/recentes-dock.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-20T10:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-10-20:recentes-dock.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Certes avec un Macbook on peut retrouver une application en 2 secondes grâce au spotlight. On peut aussi mettre ses applications favorites dans le Dock, mais il est toujours utile d’avoir un listing des dernières applications utilisées ou encore des documents récemment ouverts. Pour se faire, c’est simple :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;defaults write com.apple.dock persistent-others -array-add '{ "tile-data" = { "list-type" = 1; }; "tile-type" = "recents-tile"; }'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relancez le Dock en tapant : killall Dock&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous souhaitez ajouter un effet au hover des icones, tapez ceci : defaults write com.apple.dock mouse-over-hilte-stack -boolean YES&lt;/p&gt;</summary><category term="macosx"></category></entry><entry><title>Récuperer un ZIP corrompu</title><link href="http://marcyves.github.io/repair-zip.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-20T10:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-10-20:repair-zip.html</id><summary type="html">&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;zip&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;F&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;zip&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;kaput&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;out&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;zip&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;par&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Et si ça marche pas:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;zip&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;FF&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;zip&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;kaput&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;out&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;zip&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;par&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</summary><category term="macosx"></category></entry><entry><title>Petits pains de porc</title><link href="http://marcyves.github.io/pains-porc.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-09T00:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-10-09:pains-porc.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Matériel&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Ingrédients:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;viande de porc hachée , les œufs , la farine et les épices: oignon , le gingembre, le sel, le sucre, la sauce de soja , poulet&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Pratique&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;porc haché + oeuf + oignon + gingembre + sel + sucre + sauce soja + poulet, mélanger dans un seul sens.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De la farine, versez la solution de levure, avec des baguettes dans un sens Jiaocheng floculant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la pâte en ajoutant de l'huile, verser l'huile d'étendre la pâte, plier les jambes pour le centre, re-pétrir la pâte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de la fermentation au volume initial de 2 à 3 fois, tirant dans un petit sous-agent, rouler dans une feuille de pâte paquet de viande.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;paquet de petits pains en regard, eau libre et de la vapeur pendant 15 minutes après pas ouvert le couvercle, la vapeur imaginaire 3 minutes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Source: &lt;a href="http://www.xinshipu.com/猪肉包子-222996.htm"&gt;http://www.xinshipu.com/猪肉包子-222996.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="Recettes"></category><category term="Chine"></category></entry><entry><title>Roti de porc Niébé</title><link href="http://marcyves.github.io/roti-porc.html" rel="alternate"></link><updated>2013-09-09T00:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-09-09:roti-porc.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Matériel&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Ingrédients:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;viande de porc , de niébé secs 
épices: anis étoilé , le sel, le sucre , le gingembre , les oignons verts , vin blanc , fenouil&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pratique&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;jour sec d'avance niébé imbibé trempé, lavées et coupées en longues sections alternées.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;échalotes, des tranches de gingembre, écraser le sucre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;couper la peau de porc avec un couteau gratter 2,5 cm de morceaux carrés, vidange de l'eau bouillie et mettre de côté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crush de sucre, sous couleur de l'eau en sucre Guochao hors du feu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;réglez la casserole du feu, mettez le gingembre, wok de viande à éclater de l'huile, la viande est dorée, la prochaine anis étoilé, échalote Wei Chao peu dans le vin, ajouter l'eau bouillante (désert sur ​​la viande), sucre, couleur.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ébullition, mousse de lait écrémé, habile à transformer une petite mijoter au feu jusqu'à ce que la viande huit maturité.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;enfin descendre dans le haricot sec, du sel, un peu de sauce de soja, jusqu'à ce que le niébé savoureux sec, le sucre, le feu si épaisse soupe, pot&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Source: &lt;a href="http://www.xinshipu.com/干豇豆烧五花肉-222707.htm"&gt;http://www.xinshipu.com/干豇豆烧五花肉-222707.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="Recettes"></category><category term="Chine"></category></entry><entry><title>Ma configuration LaTeX dans le Cloud</title><link href="http://marcyves.github.io/LaTeX-Cloud.html" rel="alternate"></link><updated>2010-12-03T10:20:00+01:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2010-12-03:LaTeX-Cloud.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour partager la configuration LaTeX entre plusieurs ordinateurs j'ai placé mon dossier texmf avec mes personalisations dans le "Cloud", en fait dans un dossier synchronisé avec &lt;a href="https://www.copy.com" title="Service Cloud"&gt;"Copy"&lt;/a&gt; mais ça marche aussi bien avec &lt;a href="http://www.dropbox.com" title="Service Cloud"&gt;"DropBox"&lt;/a&gt; que j'utilise aussi mais pour d'autres choses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le chemin de ce dossier est :
&lt;code&gt;/Users/marc/Cloud/Copy/latex/texmf/tex/&lt;/code&gt; et il doit être organisé avec un arbre TeX pour être reconnu à la compilation (Dossiers tex, latex, bibtex/bst et bibtex/bib ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;et pour qu'il soit reconnu par LaTeX j'ai édité le fichier: &lt;code&gt;/usr/local/texlive/2013/texmf.cnf&lt;/code&gt; pour le désigner à la variable &lt;code&gt;TEXMFHOME&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela donne:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="c"&gt;% (Public domain.)&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;% This texmf.cnf file should contain only your personal changes from the&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;% original texmf.cnf (for example, as chosen in the installer).&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;%&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;% That is, if you need to make changes to texmf.cnf, put your custom&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;% settings in this file, which is .../texlive/YYYY/texmf.cnf, rather than&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;% the distributed file (which is .../texlive/YYYY/texmf-dist/web2c/texmf.cnf).&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;% And include *only* your changed values, not a copy of the whole thing!&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;%&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;TEXMFHOME&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;~/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Cloud&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Copy&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;latex&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;texmf&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;TEXMFVAR&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;~/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Library&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;texlive&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;2013&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;texmf&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;var&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;TEXMFCONFIG&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;~/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Library&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;texlive&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;2013&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;texmf&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;config&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Vous pouvez vérifier que la variable est bien prise en compte avec la commande:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;kpsewhich&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;var&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;value&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;TEXMFHOME&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;ou encore plus généralement:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;texconfig&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;conf&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</summary><category term="LaTeX"></category><category term="configuration"></category><category term="Cloud"></category></entry></feed>