<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Scriptorum</title><link href="http://marcyves.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://marcyves.github.io/feeds/recherche.atom.xml" rel="self"></link><id>http://marcyves.github.io/</id><updated>2013-10-23T10:00:00+02:00</updated><entry><title>Résumé de mes thèmes de recherche</title><link href="http://marcyves.github.io/theme-recherche.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-23T10:00:00+02:00</updated><author><name>Marc Augier</name></author><id>tag:marcyves.github.io,2013-10-23:theme-recherche.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Principaux thèmes de recherche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour résumer la thématique qui sous-tend mes travaux, je propose d'apporter ici une contribution à l'étude des évolutions sociétales engendrées par le numérique. J'utilise le terme de numérique plutôt que ceux d'informatique ou de technologies de l'information parce que ceux-ci ne sont que des moyens qui ont abouti à la mutation de notre environnement, de l'analogique au digital. Mes thèmes de recherches trouvent leur origine de façon générale dans ce qui touche au &lt;strong&gt;statut de l'objet technique&lt;/strong&gt;, lié à l'analyse des &lt;strong&gt;relations entre progrès technologique et évolution de la société&lt;/strong&gt; au plan du &lt;strong&gt;statut de la connaissance et de sa transmission&lt;/strong&gt; voire sa manipulation.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;Concr&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;è&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;tement&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;quand&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;la&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Connaissance&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;devient&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;elle&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;un&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;objet&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;num&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;rique&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;?&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Comment&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;se&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;sont&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;transform&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;s&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;le&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;livre&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;&amp;#39;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;cole&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;la&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;soci&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;é&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;?&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Compte tenu de mon passé professionnel, c'est bien entendu du côté des technologies de l'information et de la communication que mon intérêt s'est porté principalement. L'intersection entre l'ingénieur et le chercheur se situe autour des technologies du Web, plus précisément HTML qui est la clef qui m'a ouvert la porte de ma carrière d'enseignant chercheur. En effet, le langage HTML est bien ce qui m'a conduit naturellement à prendre du recul sur les modalités de constitution d'un &lt;strong&gt;hypertexte&lt;/strong&gt;, qui pose la question de l'&lt;strong&gt;organisation des idées&lt;/strong&gt; et de la &lt;strong&gt;représentation des connaissances&lt;/strong&gt; d'une part et la &lt;strong&gt;navigation&lt;/strong&gt; d'autre part.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hypertexte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'hypertexte comme technologie de navigation dans un corpus numérique permet d'envisager une autre approche du texte et de la lecture. Comme objet d'étude, l'hypertexte propose plusieurs dimensions, d'une part la lecture et bien entendu aussi l'écriture sans laquelle la précédente ne serait pas possible. D'autre part, les modes d'organisation comme les structures hypertextuelles, bien qu'interdépendants des dimensions précédentes, sont des domaines qui demandent à être explorés isolément. J'ai souhaité aborder la question de l'écriture parce qu'elle est restée longtemps une question relativement technique, réservée à quelques spécialistes. Ce n'est plus le cas aujourd'hui, l'écriture hypertextuelle est à la portée de tous grâce aux technologies "Web 2.0". Ce qui pose de nouvelles questions en particulier sur la question du droit d'auteur. D'ailleurs le numérique nous oblige à repenser complètement le modèle sur lequel nous reposons actuellement et qui a été mis en place pour répondre aux besoins des technologies analogiques ou pré-numériques (livre, imprimerie, disque, etc.). C'est en fait d'abord la question du document qui est posée en premier lieu. Document qui peut être coupé et collé, qui peut être partagé et écrit en commun, par des personnes qui se connaissent ou qui s'ignorent, document qui peut être textuel, sonore ou visuel. Si seulement nous pouvions identifier où commence et où s'arrête un document, il serait peut-être alors possible d'en connaitre précisément l'auteur et de lui donner des droits. En passant de technologies analogiques à des technologies numériques, notre société est train d'évoluer d'un mode R/O "Read Only" à un mode R/W "Read Write", c'est à dire que chacun de nous n'est plus limité à consommer ce que seulement quelques uns peuvent produire, nous pouvons tous être auteurs, ce qui bouleverse les aspects légaux, qui sont parfois en contradiction avec les aspects moraux. C'est ce qui me motive à explorer de nouveaux modèles de gestion, parce qu'au cours du XXe siècle la culture est devenue un bien de consommation, mais grâce aux TIC la culture est de nouveau à la disposition de tous, comme bien de consommation mais surtout comme territoire à explorer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le numérique nous permets à tous d'être auteurs, par extension se pose la question d'être auteurs de notre &lt;strong&gt;apprentissage&lt;/strong&gt;. J'ai donc été amené à m'interroger sur l'&lt;strong&gt;apprentissage&lt;/strong&gt;, en particulier quand il est mis en oeuvre par des dispositifs numériques et communicationnels. C'est d'abord par la &lt;strong&gt;représentation des connaissances&lt;/strong&gt; que j'ai abordé cette problématique parce que cela découlait directement de mon travail sur l'hypertexte. En effet, les questions d'ergonomie et d'orientation dans un corpus hypertextuel se traduisent pour moi en questions cognitives de représentation des connaissances. La notion d'hypertexte ouvre à une théorie de la mémoire (associations) et donc à un modèle de la cognition en même temps qu'elle repose la question des systèmes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apprentissage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la représentation des connaissances à la pédagogie, il y a plusieurs façons d'appréhender les évolutions et les nouvelles modalités d'apprentissages proposées par les technologies numériques. Si nous envisageons de manière synthétique la cognition comme trois facultés combinées qui seraient : l'imagination, le raisonnement et la mémoire, nous ne pouvons que constater que les technologies de la connaissance~: l'écriture, l'imprimerie puis aujourd'hui l'ordinateur ont contribué d'abord à externaliser la fonction de mémoire de notre cortex. C'est aussi que sans ordinateur, la bibliothèque remplissait une partie de la fonction mémorielle, mais avec des enjeux de classification et d'indexation qui sont maintenant en train de muter, sinon de disparaitre grâce à l'utilisation d'ordinateurs, de bases de données et de moteurs de recherche. Un exemple de cette mutation est que par exemple il faut connaître et maitriser la classification de Dewey pour retrouver un ouvrage papier, en revanche Google maintient ses modes d'indexation secrets pour, nous dit-il, en garantir la pertinence. Pour revenir à notre modèle cognitif, le raisonnement est en partie pris en charge par certains développements de l'intelligence artificielle, qu'il est intéressant de mieux comprendre et surtout l'imagination reste complètement l'apanage de l'espèce humaine. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'apprentissage est ainsi face à un nouvel enjeu, la nécessité de repenser la pédagogie quand la mémorisation est remplacée par la capacité à retrouver le bon document, c'est à dire que l'esprit d'analyse et le raisonnement viennent prendre la place de la mémoire pour trier la masse d'information à notre disposition. L'enjeu est d'autant plus complexe et paradoxal que cette (r)évolution s'est faite plus vite que l'évolution générationnelle, ce qui fait que nous pouvons craindre une fracture numérique par exemple entre les professeurs et leurs étudiants de la  génération Y. Les jeunes générations ont toujours besoin d'apprendre des anciennes. Pourtant la génération Y, née avec le numérique s'est appropriée de nouveaux usages sans leur aide. Mais si nous observons ce qui se passe dans ces nouveaux usages, nous nous rendons compte qu'ils ne sont pas du tout maitrisés, en particulier les aspects éthiques sont complètement ignorés chez une grande partie des utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La génération des baby boomers, s'autocensure sur l'utilisation des nouvelles technologies. Elle aurait pourtant souvent beaucoup à apporter. Dès lors, certains paradoxes se dévoilent: les plus anciens qui ont plus de temps à consacrer à l'apprentissage des nouveaux outils et qui en ont besoin pour rester en contact avec les petits enfants sont quelquefois plus « à jour » technologiquement que les parents. L'habituelle complicité entre petits enfants et grands parents ne se ferait plus au coin du feu mais à travers un écran d'ordinateur ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;%Autre sujet d'étonnement, ou de satisfaction, la technologie, tant qu'elle était mécanique était plutôt l'apanage des hommes. Avec le numérique c'est de moins en moins le cas et c'est une autre frontière qui tombe ou se déplace. Ainsi, nous constatons régulièrement que de nouveaux territoires sont conquis par le numérique. La frontière entre travail et loisir devient particulièrement floue à l'heure des communautés de pratique. Les réseaux sociaux mélangent professionnels, amateurs éclairés et passionnés autour des mêmes thématiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Perspectives de recherche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans la continuité de ce que j'ai commencé à entreprendre, je désire &lt;strong&gt;étudier la nouvelle relation entre l'homme et le numérique et notamment la prégnance des réseaux sociaux&lt;/strong&gt;. Dans ce nouveau contexte la notion de document est plus que jamais à repenser, parce que les technologies font tomber les frontières et parce que le travail collaboratif est maintenant une pratique qui "va de soi". Ainsi, je souhaite approfondir la notion ambiguë d'intelligence collective, qui fait trop souvent abstraction de la problématique de la constitution de communautés en réseaux. Pour cela, mes travaux à venir vont utiliser comme terrain l'apprentissage en particulier, ce qui est une manière d'aborder l'&lt;strong&gt;analyse du rapport du numérique au savoir et le nouveau rapport au savoir&lt;/strong&gt;. De  nouveaux supports émergent, en même temps que de nouvelles pratiques comme par exemple la mobilité. La connaissance, détachée de tout support matériel, est maintenant accessible partout et par tous. Il nous reste à découvrir les processus d'intermédiation qui rendent possible la création de communautés d'apprentissage.Enfin, ce contexte où chacun peut participer à la constitution d'un grand corpus collectif demande à &lt;strong&gt;explorer le domaine légal (copies, droits d'auteur)&lt;/strong&gt; ainsi que &lt;strong&gt;explorer le domaine des relations humaines : Web 2, culture libre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="recherche"></category><category term="numérique"></category></entry></feed>